\chapter[Przegląd literatury dotyczącej segmentacji owrzodzenia w stopie cukrzycowej]{Przegląd literatury dotyczącej\\segmentacji owrzodzenia\\w stopie cukrzycowej}
\thispagestyle{chapterBeginStyle}
Metody widzenia komputerowego (\emph{Computer Vision}, CV) stanowią nowe, obiecujące rozwiązanie w dziedzinie diagnostyki obrazowej. Zautomatyzowane algorytmy pozwalają na wyręczenie lekarzy oraz pozwalają na dostrzeżenie nieprawidłowości niezauważalnych dla nieuzbrojonego ludzkiego oka. Algorytmy te znalazły zastosowanie między innymi w segmentacji i ocenie ran na obrazach fotograficznych, w tym w diagnostyce stopy cukrzycowej. Szczególną rolę pełnią tu algorytmy uczenia maszynowego, które pozwalają na ekstrakcję cech ze zdjęcia i powiązanie ich ze statystycznie podobnymi przypadkami wykorzystanymi do uczenia algorytmu.

Można wyróżnić cztery zasadnicze zadania systemu przetwarzania obrazu w diagnostyce chronicznych ran, w tym stopy cukrzycowej \cite{wang_area_2017}. Są to pozyskanie dokładnego obrazu rany, określenie granic i powierzchni rany, klasyfikacja tkanek w obrębie rany oraz ewaluacja tempa leczenia rany. We współczesnej praktyce klinicznej zadania są te realizowane przez podologa, który ocenia ranę wzrokowo oraz z użyciem narzędzi pomiarowych obejmujących linijki czy programy komputerowe pozwalające na ręczne obrysowanie rany i zmierzenie jej powierzchni \cite{noauthor_mowa_nodate, filko_wita_2010, noauthor_digital_nodate, rajbhandari_digital_1999}. Ich wadą jest czasochłonność i podatność na błędy człowieka. 

Jedną z alternatyw jest wykorzystanie algorytmów segmentacji, które w zautomatyzowany sposób pozwalają na wyodrębnienie obszaru rany z fotografii za pośrednictwem manipulacji przyjętymi \emph{a priori} cechami obrazu. Przykładową techniką należącą do tej klasy może być wyodrębnienie rany na podstawie jej cech kolorystycznych \cite{perez_segmentation_2001, yadav_segmentation_2013, hettiarachchi_mobile_2013}. Obraz rany jest konwertowany do różnych przestrzeni kolorów (np. RGB, HSI, HSV), a wielokanałowa informacja o kolorystyce, kontraście i parametrach określających teksturę jest wykorzystywana, by zakwalifikować poszczególne superpiksele (jednorodne obszary obrazu) do obszaru rany lub zdrowego z użyciem założonego, sztywnego zestawu algorytmów. Wykorzystywane są między innymi algorytmy krawędziowe \cite{zhang_border_2000} oraz \emph{conditional thresholding} \cite{perez_segmentation_2001, acha_pinero_segmentation_2005}. Wadą tej klasy metod jest fakt, że konieczne jest wykorzystanie dobrze ustandaryzowanych pod względem oświetlenia, jakości czy kadru fotografii rany, co w przypadku warunków klinicznych może być nieosiągalne. Wpływ na jakość ewaluacji rany może mieć także zmienność skóry pacjentów (rasa, blizny pooperacyjne, przebyte amputacje) \cite{alzubaidi_dfu_qutnet_2019}.

W ostatnich latach postuluje się wykorzystanie algorytmów uczenia maszynowego (\emph{Machine Learning}, ML) w diagnostyce stopy cukrzycowej. Można wyróżnić następujące podejścia do zagadnienia: klasyczne ML, w którym dokonuje się ekstrakcji cech z obrazu i dokonuje się ich klasyfikacji \cite{wang_area_2017, deng_unsupervised_2001, veredas_binary_2010, veredas_wound_2015, kolesnik_segmentation_2004, wannous_enhanced_2011, wantanajittikul_automatic_2012} oraz podejście \emph{Deep Learning} (uczenie głębokie), w którym algorytm sam rozpoznaje cechy, które pozwolą mu na klasyfikację obrazu \cite{alzubaidi_dfu_qutnet_2019, goyal_dfunet_2018, li_convolutional_2017, li_composite_2018, wang_unified_2015}. Pierwsze podejście jest zbliżone do metody opartej o klasyczne algorytmy obróbki obrazu opisane w poprzednim akapicie pod względem wykorzystania wybranych a priori cech kolorystycznych i teksturalnych obrazu, z tą różnicą, że klasyfikatorem jest instancja algorytmu uczenia maszynowego, przykładowo SVM \cite{wang_area_2017, kolesnik_segmentation_2004, wannous_enhanced_2011, wantanajittikul_automatic_2012} lub sieć neuronowa \cite{veredas_binary_2010, wannous_enhanced_2011}. Cechą tego podejścia jest wykorzystanie dużej ilości obrazów, które po przetworzeniu algorytmami będącymi ekstraktorami cech (kolor, tekstura) zostają sklasyfikowane do klas przypisanych do rany lub zdrowej tkanki. Rezultaty przedstawionych badań są obiecujące, lecz również w tym przypadku wskazuje się na wrażliwość metod na zmienne warunki wykonania fotografii oraz naturalną zmienność pacjentów \cite{goyal_dfunet_2018}. 

Rozwijane w ostatnich latach konwolucyjne sieci neuronowe (CNN), należące do zbioru technik \emph{Deep Learning}, mogą stać odpowiedzią na wady systemów opartych o klasyczne uczenie maszynowe. W tej grupie algorytmów dokonuje się zastąpienia ręcznie dobranych ekstraktorów cech warstwami konwolucyjnej sieci neuronowej, która w oparciu o opisany zbiór uczący sama dokonuje wyboru cech obrazu, które zostają wykorzystane do klasyfikacji. Ze względu na nowość wykorzystanych technologii, dotychczas opublikowano niewiele wyników implementacji tego podejścia przy badaniu chronicznych ran. Na szczególną uwagę zasługują badania \cite{alzubaidi_dfu_qutnet_2019} oraz \cite{goyal_dfunet_2018}, które są poświęcone w szczególności problemowi stopy cukrzycowej. Zdaniem autorów, wykorzystanie zautomatyzowanych ekstraktorów cech zamiast klasycznych algorytmów pozwala wyeliminować ograniczenia typowych metod \cite{goyal_dfunet_2018}, jednocześnie uzyskując wysokie wartości parametru F1 (obliczony z precyzji i czułości) równe 94,5\% dla DFU\_QNET i 93,1\% dla DFUNet, przewyższając inne testowane CNN nieopracowane celowo do zagadnienia stopy cukrzycowej \cite{alzubaidi_dfu_qutnet_2019}.

Algorytmy uczenia maszynowego, w szczególności \emph{Deep Learning} wykazały swoją wysoką skuteczność w zakresie diagnostyki stopy cukrzycowej. Szczególnie atrakcyjne wydają się być sieci konwolucyjne, ze względu na automatyzację wyznaczania parametrów wykorzystanych do predykcji oraz niewrażliwoć na dane o zróżnicowanej jakości, dlatego w niniejszej pracy zostanie zaproponowany algorytm oparty o rozwiązania typowe dla tej grupy algorytmów. W następnej sekcji zostaną omówione bardziej szczegółowo konwolucyjne sieci neuronowe oraz ich konkretne implementacje: GoogLeNet, jako rozwiązanie \emph{state-of-art} w dziedzinie, oraz wyspecjalizowane do diagnostyki stopy cukrzycowej DFUNet \cite{goyal_dfunet_2018} i DFU\_QNET \cite{alzubaidi_dfu_qutnet_2019}.
